**薛國觀**（），字**家相**，又字**賓延**，[陝西](../Page/陝西.md "wikilink")[韓城縣人](../Page/韓城縣.md "wikilink")。[明朝政治人物](../Page/明朝.md "wikilink")，萬曆末進士。崇禎間官至[內閣首輔](../Page/內閣首輔.md "wikilink")，建議皇親國戚捐款以救國難，因事論死。

## 生平

[萬曆四十七年](../Page/萬曆.md "wikilink")（1619年）進士。授[萊州府](../Page/萊州府.md "wikilink")[推官](../Page/推官.md "wikilink")。[天启四年](../Page/天启.md "wikilink")（1624年），擢[戶部](../Page/戶部.md "wikilink")[給事中](../Page/給事中.md "wikilink")。天啟七年（1627年），遷刑科都給事中。

崇禎三年（1630年）秋，用御史[陳其猷薦](../Page/陳其猷.md "wikilink")，起兵科都給事中。遭母喪[丁憂去職](../Page/丁憂.md "wikilink")。守喪期滿，起禮科都給事中，遷太常寺少卿。崇禎九年（1636年），擢左僉都御史。次年八月，拜[禮部左侍郎兼](../Page/禮部左侍郎.md "wikilink")[東閣大學士](../Page/東閣大學士.md "wikilink")，入參機務。[崇禎十年](../Page/崇禎.md "wikilink")（1637年）[溫體仁致仕](../Page/溫體仁.md "wikilink")，國觀入閣成爲[宰輔](../Page/宰輔.md "wikilink")，崇祯十二年二月[刘宇亮罢官](../Page/刘宇亮.md "wikilink")，薛国观进为首辅。一次崇祯帝在召对，叹息百官皆贪，薛就顺口说如果廠衛有能人，贪污是不会風行的，當時东厂太监[王化民在側](../Page/王化民.md "wikilink")，聽後汗流浹背，對薛國觀極其怨恨\[1\]。薛国观曾建议徵收皇族的资金，以解決财政困境\[2\]。行人司吳昌時害怕自己會降職，所以給薛國觀送了錢，但却没等到好位子，國觀素來厭惡[吳昌時的所作所為](../Page/吳昌時.md "wikilink")，僅授其礼部祠祭司主事\[3\]。[崇禎十三年六月](../Page/崇禎.md "wikilink")（1640年）给事中[袁恺上疏](../Page/袁愷_\(崇禎進士\).md "wikilink")，揭发薛国观受贿，被下獄，並牵连[傅永淳](../Page/傅永淳.md "wikilink")、[蔡奕琛等十一人](../Page/蔡奕琛.md "wikilink")。薛國觀奏辯：“袁愷誣劾，出禮部主事吳昌時之意。”崇禎不聽。最後锦衣卫左都督[郭承昊前去宣布赐薛国观死](../Page/郭承昊.md "wikilink")，薛国观臨死前说“吴昌时杀我”\[4\]。内阁中书舍人[王陛彦是吴昌时的外甥](../Page/王陛彦.md "wikilink")，與國觀友善，在薛邸洽談，一起被逮捕下獄，後以“泄露机密罪”斩首，王陛彦赴市时曰：“此家母舅为之，我若有言，便得罪于名教矣！”\[5\]。薛国观是嘉靖首辅[夏言被赐死之后](../Page/夏言.md "wikilink")，再次被赐死的首辅。國觀死後，其同黨為其辯護，鳴怨叫屈。

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 《[明史](../Page/明史.md "wikilink")·薛國觀傳》

{{-}}

[Category:明朝萊州府推官](../Category/明朝萊州府推官.md "wikilink")
[Category:明朝給事中](../Category/明朝給事中.md "wikilink")
[Category:明朝太常寺少卿](../Category/明朝太常寺少卿.md "wikilink")
[Category:明朝禮部侍郎](../Category/明朝禮部侍郎.md "wikilink")
[Category:明朝東閣大學士](../Category/明朝東閣大學士.md "wikilink")
[Category:明朝吏部尚書](../Category/明朝吏部尚書.md "wikilink")
[Category:明朝内阁首辅](../Category/明朝内阁首辅.md "wikilink")
[Category:明朝被處決者](../Category/明朝被處決者.md "wikilink")
[Category:韩城人](../Category/韩城人.md "wikilink")
[G国观](../Category/薛姓.md "wikilink")

1.  《谈往录》载：“时帝尚严切，曾于平台召对，闲语间帝叹曰：‘目今朝臣通贿，外致东西糜饷，内致吏兵徇私，国事紊淆，生民涂炭，柰何？’忧形于色。韩城聊为解嘲曰：‘使东厂得人，举朝何敢黩货！苞苴之来，或有所自！’时厂臣王化民适蹲御座后，闻之汗出浃背，骇极恨极。昌时又与化民结义盟，忧喜相商，于是内外耽目，专伺韩城之阴。”
2.  《明史·薛国观传》：“帝初忧国用不足，国观请借助，言：‘在外群僚，臣等任之；在内戚畹，非独断不可。’因以武清侯李国瑞为言。国瑞者，孝定太后兄孙，帝曾祖母家也。国瑞薄庶兄国臣，国臣愤，诡言‘父赀四十万，臣当得其半，今请助国为军赀。’帝初未允。因国观言，欲尽借所言四十万者，不应，则勒期严追。或教国瑞匿赀勿献，拆毁居第，陈什器通衢鬻之，示无所有。嘉定伯周奎与有连，代为请。帝怒，夺国瑞爵，国瑞悸死。有司追不已，戚畹皆自危。因皇五子病，交通宦官宫妾，倡言孝定太后已为九莲菩萨，空中责帝薄外家，诸皇子尽当夭，降神于皇五子。俄皇子卒，帝大恐，急封国瑞七岁儿存善为侯，尽还所纳金银，而追恨国观，待隙而发。”
3.  谈迁《国榷》卷九十七：“崇祯十二年六月癸卯（十七日），吴昌时并各部主事。昌时首选吏部，疏上，上自手定先后，示不测。昌时谓薛国观中之，恨次骨。”戴笠《怀陵流寇始终录》最末《将亡妖孽》載：“韩城薛国观佥部，温体仁引之入阁，寻为首相。十一年行考选改授法，行人吴昌时已得吏部主事，上性好出奇御下，以破旧习。进士考选入台者，黎玉田岁贡、府同知许自表易位，如是者比比。昌时改祠祭部，谓是国观所为，深恨之。”
4.  [李清](../Page/李清.md "wikilink")《三垣笔记》附识上：“薛国观既逮到，不下狱，自分必不死，宴处城外，为理装计。及夤夜诏到，犹鼾睡，家人唤醒，云外有衣红衔诏者。国观始蹶然兴，曰：‘吾死矣！’仓皇觅小帽不得，裂苍头帽代之。宣读毕，以首顿地，泣曰：‘皇上何处臣若此？徒欲籍没臣家，不知臣贫耳。’又呼吴铨曹昌时名，詈曰：‘吾死必不置尔！’遂就缢。”《明史·薛国观传》则说：“宣诏毕，（国观）顿首不能出声，但言‘吴昌时杀我’，乃就缢。明日，使者还奏。又明日许收敛，悬梁者两日矣。法司坐其赃九千，没入田六百亩，故宅一区。”
5.  《谈往录》记:
    “韩城来京候审，有內阁举人中书松江人王陛彥，向为韩城心腹，以旧日情谊，至寓问安，稽事密谈。厂役希旨，密伺薛邸。适遇彥，擒奏下狱。”[陆世仪](../Page/陆世仪.md "wikilink")《复社纪略社局总纲》说：“崇祯十四年（1640）八月，薛国观赐死，中书王陛彦弃市，各籍其家。”《玉堂荟记》：“陛彥，松江人，吳昌時之甥也。赴市時，語人曰：此家母舅為之。我若有言，便得罪於名教矣。”